\documentclass[12pt]{article}

% --- 1. Core Packages ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnamese, english]{babel} % Supports both if needed
\usepackage[margin=1in]{geometry}       % Standard Word-style margins
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}            % Essential for Data Science math
\usepackage{graphicx}                   % For including images
\usepackage{booktabs}                   % For professional-looking tables
\usepackage{xcolor}                     % for code coloring
\usepackage[T5]{fontenc}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing % 1.5 line spacing for better readability

% --- 2. Code Block Setup (listings) ---
\usepackage{listings}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    frame=single,
    breaklines=true
}

% Định nghĩa ngôn ngữ Julia cho package listings
\lstdefinelanguage{Julia}{
  morekeywords={abstract,break, begin, case,catch,const,continue,do,else,elseif,
      end,export,false,for,function,immutable,import,importall,if,in,
      macro,module,otherwise,quote,return,switch,true,try,type,typealias,
      using,while,struct,mutable},
  sensitive=true,
  alsoother={$},
  morecomment=[l]\#,
  morecomment=[n]{\#=}{=\#},
  morestring=[s]{"}{"},
  morestring=[m]{'}{'},
}[keywords,comments,strings]

% --- 3. Document Metadata ---
\title{Frequent Itemset Mining: AprioriTID Algorithm}
\author{Nguyễn Đỗ Bảo --- Student ID: [Your ID]}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle % Generates the title at the top

\section{Nền tảng lý thuyết}
\label{sec:intro}
\subsection{Bài toán khai thác tập phổ biến}
\label{subsec:FIM}
\subsubsection{Cơ sở dữ liệu giao dịch (transaction database)}
Cơ sở dữ liệu giao dịch (CSDL) $\mathcal{D}$ bao gồm một tập hợp các giao dịch $T$ $(\mathcal{D} = \{T_1, T_2, \ldots, T_n\})$, trong đó mỗi giao dịch chứa một tập hợp các hạng mục không rỗng (itemset) $\mathcal{I} = \{i_1, i_2, \ldots, i_m\}$ sao cho $T \subseteq \mathcal{I}$ và được liên kết với một định danh giao dịch duy nhất (TID).

\subsubsection{Độ hỗ trợ (support)}
Độ hỗ trợ của một itemset $X$ đo lường mức độ xuất hiện của $X$ trong trong cơ sở dữ liệu giao dịch $\mathcal{D}$: $sup(X) = |\{T \mid X \subseteq T \land T \in \mathcal{D}\}|$. Có hai cách để biểu diễn độ hỗ trợ là độ hỗ trợ tuyệt đối (absolute support or support count) và độ hỗ trợ tương đối (relative support).

\subsubsection{Tập phổ biến (frequent itemset)}
Ta nói $X$ là tập phổ biến khi $sup(X) \geq minsup$ trong đó $minsup$ là ngưỡng hỗ trợ tối thiểu. Một itemset chứa k item là một k-itemset. Tập hợp của các tập phổ biến k-itemset được ký hiệu là $L_k$.

\subsubsection{Tập phổ biến đóng (closed frequent itemset) và tập phổ biến tối đại (maximal frequent itemset)}
Itemset $X$ được gọi là tập đóng (closed itemset) trong tập dữ liệu $D$ nếu không tồn tại một siêu tập hợp (superitemset) $Y$ nào chứa $X$ mà $Y$ có cùng số đếm hỗ trợ với $X$ trong $D$: $\nexists Y \mid (X \subset Y) \land (\sup(X) = \sup(Y))$. Itemset $X$ là tập phổ biến đóng (closed frequent itemset) khi thỏa mãn cả tính đóng và tính phổ biến.

Itemset $X$ được gọi là tập tối đại (maximal itemset) trong tập dữ liệu $D$ nếu không tồn tại một siêu tập hợp (superitemset) $Y$ nào chứa $X$ trong $D$: $\nexists Y \mid (X \subset Y)$. Itemset $X$ là tập phổ biến tối đại (maximal frequent itemset) khi thỏa mãn cả tính tối đại và tính phổ biến.

Mối quan hệ giữa tập phổ biến (FI), tập phổ biến đóng (CFI), và tập phổ biến tối đại (MFI) được biểu diễn như sau: $MFI\subseteq CFI \subseteq FI$

\subsubsection{Tính chất Apriori (downward closure)}
Tính chất này phát biểu rằng tất cả các tập con không rỗng của một tập hạng mục phổ biến cũng bắt buộc phải là các tập phổ biến. Ngược lại, nếu một tập hạng mục không thỏa mãn điều kiện về độ hỗ trợ tối thiểu, thì không một tập cha nào của nó có khả năng thỏa mãn điều kiện đó. Bản chất đóng hướng xuống này cho phép các thuật toán khai phá cắt tỉa (prune) triệt để không gian tìm kiếm, loại bỏ một cách an toàn bất kỳ các mẫu ứng viên (candidate patterns) lớn hơn nào ngay khi phát hiện ra một tập con nhỏ hơn của nó là không phổ biến.

\subsection{Phân tích thuật toán AprioriTID}
\label{subsec: AprioriTID}

\subsubsection{Ý tưởng cốt lõi}
Thuật toán Apriori tìm tập phổ biến thông qua quá trình sinh ứng viên và kiểm tra theo từng mức độ dài, trong đó các k-itemset được sử dụng để khám phá các (k+1)-itemset. Ý tưởng cốt lõi của AprioriTID dựa trên một biến thể tối ưu hóa gọi là Giảm thiểu giao dịch (Transaction reduction). Nếu một giao dịch không chứa bất kỳ k-itemset phổ biến nào thì nó cũng không thể chứa bất kỳ (k+1)-itemset phổ biến nào. Do đó, ta loại bỏ các TID này và không cần xét đến chúng trong các lần quét CSDL ở các vòng lặp tiếp theo. Thay vì phải quét lại CSDL gốc nhiều lần, AprioriTID tạo ra một tập dữ liệu mã hóa trung gian, ký hiệu là $\overline{C}_k$ để lưu vết những ứng viên có mặt trong từng giao dịch. Ở các vòng lặp sau, tập $\overline{C}_k$ này có thể trở nên nhỏ hơn rất nhiều so với kích thước của CSDL gốc, giúp tiết kiệm đáng kể chi phí đọc đĩa (I/O).

Đầu tiên, tìm tập hợp 1-itemset phổ biến bằng cách đếm số lần xuất hiện của TID chứa 1-itemset, và thu thập những 1-itemset thỏa mãn minsup. Tập hợp kết quả được ký hiệu là $L_1$. Tiếp theo, $L_1$ được sử dụng để tìm $L_2$, tập hợp các 2-itemset phổ biến, được sử dụng để tìm $L_3$, và cứ thế tiếp tục cho đến khi không còn k-itemset phổ biến nào được tìm thấy nữa.

Điểm khác biệt so với các thuật toán trước: Các thuật toán đi trước như AIS hay SETM sinh các tập ứng viên trên đường bay (on-the-fly) bằng cách đọc từng giao dịch và mở rộng các tập phổ biến có trong giao dịch đó. Cách này tạo ra vô số ứng viên dư thừa, dẫn đến lãng phí tài nguyên. AprioriTID khắc phục điều này bằng cách sinh ứng viên một cách độc lập thông qua việc nối các tập phổ biến bước trước, tạo ra tập ứng viên nhỏ hơn rất nhiều.

\subsubsection{Cấu trúc dữ liệu chính}
AprioriTID sử dụng một cấu trúc dữ liệu mảng tuần tự đặc trưng là tập $\overline{C}_k$.  Mỗi phần tử trong $\overline{C}_k$ đại diện cho một giao dịch, có định dạng: \colorbox{black!10}{$\langle \text{TID},\{X_k\}\rangle$}, trong đó $X_k$ là k-itemset xuất hiện trong TID. Nếu một giao dịch không chứa bất kỳ ứng viên nào, nó sẽ không có mục (entry) tương ứng trong $\overline{C}_k$

\subsubsection{Mã giả (Pseudocode)}
\noindent 
1) \hspace*{0.3em} $L_1 = \{\text{các 1-itemset phổ biến}\};$ \\
2) \hspace*{0.3em} $\overline{C}_1 = \text{cơ sở dữ liệu } \mathcal{D};$ \\
3) \hspace*{0.3em} \textbf{for} $( k = 2; L_{k-1} \neq \emptyset; k++ )$ \textbf{do begin} \\
4) \hspace*{1.5em} $C_k = \text{apriori-gen}(L_{k-1}); \quad \text{// Tập ứng viên mới}$ \\
5) \hspace*{1.5em} $\overline{C}_k = \emptyset;$ \\
6) \hspace*{1.5em} \textbf{forall} phần tử $t \in \overline{C}_{k-1}$ \textbf{do begin} \\
7) \hspace*{3em} \text{// xác định các itemset ứng viên thuộc $C_k$ có trong giao dịch mang mã định danh $t.\text{TID}$} \\
\hspace*{4.2em} $C_t = \{c \in C_k \mid (c - c[k]) \in t.\text{set-of-itemsets} \land (c - c[k-1]) \in t.\text{set-of-itemsets}\};$ \\
8) \hspace*{3em} \textbf{forall} ứng viên $c \in C_t$ \textbf{do} \\
9) \hspace*{4.5em} $c.\text{count}++;$ \\
10) \hspace*{2.5em} \textbf{if} $(C_t \neq \emptyset)$ \textbf{then} $\overline{C}_k \mathrel{+}= \langle t.\text{TID}, C_t \rangle;$ \\
11) \hspace*{1.5em} \textbf{end} \\
12) \hspace*{1.5em} $L_k = \{c \in C_k \mid c.\text{count} \geq \text{minsup}\}$ \\
13) \hspace*{0.3em} \textbf{end} \\
14) \hspace*{0.3em} $\text{Kết quả} = \bigcup_k L_k$;

\subsubsection{Phân tích độ phức tạp}

\subsubsection{So sánh lịch sử}

\end{document}